![Bild 1](media/1.jpeg)

**Genom att använda BIM minskar man risken för kollisioner och missförstånd och får ett lugnare bygge. Illustration: Helena Brohn Landou**

# Handbok ger stöd i BIM-arbetet

> ##### Små och medelstora företag, som saknar egna resurser för att utveckla och använda BIM och 3D CAD i sina projekt, kan nu få hjälp att komma igång med BIM-arbete genom handboken ”BIM, ByggnadsInformationsModeller för byggmästare”.

DEN PRAKTISKT UTFORMADE HANDBOKEN ÄR TÄNKT att vara ett processtöd för olika grupper av aktörer: byggmästare, ledningen för ett byggföretag eller ledningen för ett projekt, den som ansvarar för projekteringsledning samt den som ansvarar för produktionsledningen, fram för allt projekt- eller entreprenadingenjörer. Handboken är också ett stöd till platschefen som sällan orkar driva en BIM-process själv.
​	– Förutom handboken har vi även tagit fram en kortversion på tio sidor. Den är tänkt att vara en intresseväckare så att de, som kan bli berörda i ett projekt, kan få en överblick av vad BIM handlar om och vilka vinster BIM kan generera. Nyttan står i fokus. När man blivit intresserad kan man gå vidare till handboken, säger Carl-Erik Brohn, C-E Brohn konsult, som lett arbetet med att skriva handboken.
​	Varje kapitel börjar med att läsaren får ta ställning till vilken nytta man efterfrågar. En nyttovärderingslista visar vad man kan vinna på att använda BIM och den kan man använda för att göra prioriteringar. Man bör inte genomföra allt fullt ut i första projekten och det är viktigt att ta ställning till vad man vill ta med i det aktuella projektet. När man valt detta ger handboken stöd för vad man ska tänka på.
​	– Handboken är inte en lärobok för hur man ska jobba med BIM fullt ut utifrån alla aspekter men den innehåller en hel del som både de som kan en del om BIM och nybörjare har nytta av. Den är tänkt att vara stöd för ett bättre samarbete
mellan olika aktörer i ett projekt. 
​	Ett inslag i handboken rekommenderar att man knyter till sig en stödperson som har erfarenhet av BIM. Det kan vara en BIM-kunnig arkitekt eller annan person som då och då kan hjälpa till med praktiska delar. Handboken ska vara ett stöd så att man blir lite bättre beställare av de här tjänsterna. Den ger ökade möjligheter för den intresserade att komma igång och etappvis bygga upp en egen erfarenhet. Det viktigaste för att kunna börja med BIM är att ha en god yrkeskunskap om byggande och projektering i botten.

CARL-ERIC BROHN HAR TAGIT FRAM HANDBOKEN i samarbete med VD eller tunga befattningshavare i en rad byggföretag. I arbetsgruppen har det även ingått skickliga byggare med mycket, viss eller nästan ingen erfarenhet av BIM men med ett starkt intresse. Handboken är väl förankrad i de deltagande företagen, som nu startat BIM-arbete eller inväntar lämpliga projekt.

​	Med start hösten 2010 kommer Einar Mattsson Byggnads AB, med stöd från SBUF, att genomföra en projektering med hjälp av handboken. Då blir det möjligt att stämma av hur handboken fungerar i praktiken och se vad som eventuellt behöver förbättras. ![Bild 2](media/2.jpeg)Fokus kommer att ligga på hur man upphandlar projektörer och hur man tar ut mängder för olika syften, både i tidigt programskede och i systemhandlingsskedet.
​	– Det är viktigt att förstå vilka möjligheter som finns och ta vara på dessa så bra som möjligt. BIM i byggsektorn kan inte lösa allting men kan underlätta väldigt mycket. Genom att använda BIM minskar man risken för kollisioner och missförstånd och får ett lugnare bygge. Samtidigt ökar möjligheterna att visualisera projektet för kunderna, vilket i vissa projekt kan vara avgörande. BIM är ett naturligt steg i en positiv utveckling.